沈旭暉：警惕群眾鬥群眾：請杜絕「蟑螂論」

香港局勢發展至今，政府拒絕政治問題政治解決，已落入早前警告的「群眾鬥群眾」局面，警察執法方式取代了《逃犯條例》，成為（表面上的）漩渦中央。

筆者認識不少高學歷警察，充滿獨立思考能力，深信他們也不願意成為磨心，但大氣候如此，很容易當局者迷。近日有警察人員工會主席明言示威者為「蟑螂」，認為他們是近月所有暴力事件的元兇，尤其令人憂慮。

雖然警察被抗爭者稱為「警犬」難免有氣，也令人同情，但不代表在聲明公然稱對方為「蟑螂」可接受；正如同一字眼在美國網民口中說出、還是特朗普說出，效果大不相同，因為這是公權力的展現。何況背後的國際案例，異常恐怖。

20年前，非洲國家盧旺達發生大屠殺，日常生活本來差異有限的胡圖族、圖西族因為連番矛盾激化，變成世仇。先以「蟑螂」（inyenzi）形容自己的本是圖西族青年，他們作為1959-1961年胡圖族革命的受害者，在被迫離開盧旺達後，武裝組織起來並以「蟑螂」自嘲，取其常晚上發動、有組織及具侵略性的特徵。

然而，圖西族以「蟑螂」自居是一件事，後來胡圖族政客Leon Mugesera以「蟑螂」稱呼對方，卻換來終生囚禁，原因是胡圖族政府、媒體以「蟑螂」形容圖西族並非自嘲，而是以此「去人化」，讓人感覺對手是污穢不堪的「蟑螂」。

正如盧旺達報章The New Times主編KennedyNdahiro指出，這些對圖西族人的描述，成為胡圖族上下啟動悲劇的圖騰，當時胡圖族在不同報刊、電台、漫畫等都渲染圖西族人是「蟑螂」，是影響胡圖族社會的害蟲，因此應當除之而後快。

宣傳甚至認為，「蟑螂」生命力強，「蟑螂」的後代也只會是「蟑螂」，因此必須全部清除。之後結果如何，已是歷史。不少胡圖族政客及軍人面對審判時，直言工作只是「除蟲」，足可印證「去人化」手段的恐怖。

心理學家Johannes Steizinger在研究納粹德國對猶太人「去人化」的影響時直言，「去人化」手段的重點，在於把對立同時置於形而下的「偽生物學」，以及形而上的「偽哲學」層面。Steizinger以納粹黨大腦之一Alfred Rosenberg及其著作The Myth of the 20th century為研究藍本，指出納粹黨不斷把其他非「阿里安」族群「動物化」，例如把猶太人標籤為「寄生蟲」，不過是依附偉大民族、沒有靈魂思想的「人形動物」。

「去人化」文宣燃點仇恨

另一方面，也因為在動物世界，幾乎所有「雜種」都不能繁殖，因此阿里安人要維持人類的身份，就不能與其他族群通婚。與「非人猶太寄生蟲」對抗及拯救人類文明，就是納粹德國的「終極之戰」。

我們心底一直相信，香港作為一個文明社會，任何社會衝突，雙方也不應使用「去人化」文宣，而即使一方以此作文宣，握有權力的另一方認為被嘲「警犬」是不對，更應該克制，相信最終公道自在人心，而不是以眼還眼製造「蟑螂論」。假如雙方都不視另一方為「人」，仇恨已經燃起，而沒有適當的真相調查，再沒有任何方法處理這嚴重撕裂的社會，結果特首所言或一語成讖，這是一條不歸路。

今次我就撐你啦紅底輝

X2

推